\chapter{Cifrari perfetti}\label{perfetti}
I \textbf{cifrari perfetti}, detti anche \textbf{cifrari a sicurezza incondizionata}: sono cifrari per uso ristretto e
nascondono l'informazione con certezza assoluta (anche per macchine quantistiche).

Un \textbf{cifrario perfetto} \`e tale se non si riesce ad estrapolare alcuna informazione dall'analisi del crittogramma.

Proviamo a formalizzare matematicamente quanto appena detto. Per farlo dobbiamo considerare
\begin{itemize}
	\item \textbf{MSG}: spazio dei messaggi.
	\item \textbf{CRITTO}: spazio dei crittogrammi.
	\item \textbf{M}: variabile aleatoria che descrive il comportamento del	mittente.
	\item \textbf{C}: variabile aleatoria che descrive la comunicazione sul canale.
\end{itemize}
Indichiamo ora con
\[ P(M = m) \]
la probabilit\`a che il mittente voglia inviare il messaggio $m \in$ MSG. Indichiamo invece con
\[ P(M = m \mid C = c) \]
la probabilit\`a condizionata che il messaggio inviato sia proprio $m$, posto che sul canale stia transitando il
crittogramma $c \in$ CRITTO. In altre parole, quest'ultima espressione, indica la probabilit\`a che $c$ sia $m$ cifrato.

\begin{theorem}\label{th: cifrario_perfetto}
	Un cifrario \`e \textbf{perfetto} se $\forall m \in \text{MSG}$ e $\forall c \in \text{CRITTO}$ vale che
	\[ P(M = m \mid C = c) = P(M = m) \]
\end{theorem}

Mettiamoci per un attimo in uno scenario di massimo pessimismo in cui il crittoanalista sa:
\begin{itemize}
	\item La distribuzione di probabilit\`a con cui il mittente invia messaggi.
	\item Il cifrario utilizzato.
	\item Lo spazio delle chiavi.
\end{itemize}
Supponiamo inoltre che di voler inviare un messaggio $m$ con probabilit\`a
\[ P(M = m) = p > 0 \quad \quad \text{con } 0 < p < 1 \]
e analizziamo i due casi, estremi e opposti l'uno all'altro. Nel primo caso, diciamo che esiste un crittogramma $c$
tale che
\[ P(M = m \mid C = c) = 1 \]
e nel secondo caso diciamo che esiste un crittogramma $c$ tale che
\[ P(M = m \mid C = c) = 0 \]
In entrambi i casi, vedere il crittogramma, raffina la conoscenza del crittoanalista. L'unico caso in cui il
crittoanalista non ricava nulla dal crittogramma \`e il caso descritto dal teorema \ref{th: cifrario_perfetto}.


\section{Svantaggi}\label{svantaggi_perfetti}
L'estrema solidit\`a di un cifrario perfetto ha per\`o un costo in termini di numero di chiavi.

\begin{theorem}[Shannon]
	In un cifrario perfetto l'insieme delle chiavi deve essere grande almeno quanto l'insieme dei messaggi possibili.
	Dove per \textbf{messaggio possibile} indichiamo un messaggio $m \in$ MSG tale che
	\[ P(M = m) > 0 \]
	Questa \`e condizione necessaria ma non sufficiente affinch\'e il cifrario sia perfetto.
	\begin{proof}
		Dimostriamo il teorema per assurdo e andiamo ad indicare con $N_k$ il numero delle chiavi e con $N_m$ il numero
		dei messaggi possibili. Supponiamo per assurdo che
		\[ N_m > N_k \]
		e consideriamo ora un crittogramma $c$ che pu\`o transitare sul canale con probabilit\`a
		\[ P(C = c) > 0 \]
		Se provassimo a decifrare $c$ con una generica chiave $k_i$, otterremo un messaggio $m_i$. Facciamo per\`o
		attenzione al fatto che, cifrando $c$ con una chiave $k_j$, potremmo ottenere il messaggio $m_i$, ottenibile
		anche con la chiave $k_i$. Indichiamo quindi con $s \leq N_k$ il numero dei messaggi che potrebbero corrispondere ù
		al crittogramma $c$. Ma per ipotesi
		\begin{gather*}
			N_k < N_m \\
			\Downarrow \\
			s \leq N_k < N_m
		\end{gather*}
		Dunque il numero dei messaggi che possono corrispondere al crittogramma $c$ \`e strettamente minore	del numero
		dei messaggi possibili.

		Questo significa che esiste un messaggio $m'$, appartenente allo spazio dei messaggi possibili, che non pu\`o
		corrispondere a quel crittogramma.
		\[ P(M = m' \mid C = c) = 0 \]
		Giungiamo quindi all'assurdo dato che un cifrario \`e perfetto se un crittogramma pu\`o corrispondere ad uno
		qualsiasi dei messaggi possibili.
	\end{proof}
\end{theorem}

\section{One-Time Pad}\label{one_time_pad}
Come abbiamo in parte anticipato, il cifrario \textbf{One-Time Pad}, altro non \`e che un cifrario di Vigen\`ere che
cifra e decifra sequenze binarie e dove la chiave, invece di essere corta e ripetuta, \`e lunga quanto il messaggio.

La prima parte del nome (One-Time) \`e relativa alla chiave: ogni chiave dev'essere utilizzata una sola volta e poi
buttata via.

\subsection{Funzionamento}\label{funzionamento_otp}
Consideriamo
\begin{itemize}
	\item \textbf{MSG}: lo spazio dei messaggi.
	\item \textbf{CRITTO}: lo spazio dei crittogrammi.
	\item \textbf{KEY}: lo spazio delle chiavi.
\end{itemize}
Messaggio, chiave e crittogramma sono una sequenza di $n$ bit. Il crittogramma si compone facendo lo XOR bit a bit di
messaggio e chiave
\[ c = m \oplus k \]
Lo XOR ritorna 0 se i bit che stiamo confrontando sono uguali, ritorna 1 altrimenti, dunque il crittoanalista
\begin{itemize}
	\item quando vede uno 0 in posizione $i$, sa che i bit di messaggio e chiave in posizione $i$ sono uguali
	      ma non sa se siano 0 o 1.
	\item quando vede un 1 in posizione $i$, sa che i bit di messaggio e chiave in posizione $i$ sono diversi
	      ma non sa quale sia 1 e quale sia 0.
\end{itemize}
Per effettuare la decifrazione basta rifare lo XOR bit a bit di crittogramma e chiave
\[ c_i \oplus k_i = m_i \]
si vede facilmente che il procedimento funziona
\begin{gather*}
	c_i = m_i \oplus k_i \\
	\Downarrow \\
	m_i \oplus k_i \oplus k_i = m_i
\end{gather*}
ma $k_i \oplus k_i$ \`e un sequenza di 0 e quindi
\[ m_i \oplus 0 = m_i \]

\subsection{Debolezza}\label{debolezza_otp}
La debolezza si ha dal punto di vista della generazione delle chiavi. Come abbiamo detto, la chiave dev'essere monouso.

Prendiamo come esempio il caso in cui due messaggi, $m_1$ ed $m_2$ siano cifrati, con la stessa chiave $k$, in due
crittogrammi
\begin{gather*}
	c_1 = m_1 \oplus k \\
	c_2 = m_2 \oplus k
\end{gather*}
A questo punto il crittoanalista potrebbe applicare lo XOR bit a bit fra i due crittogrammi per ottenere
\[ c_1 \oplus c_2 = (m_1 \oplus k) \oplus (m_2 \oplus k) \]
dato che vale la propriet\`a associativa pu\`o scrivere
\[ c_1 \oplus c_2 = (m_1 \oplus m_2) \oplus (k \oplus k) \]
Come prima $k \oplus k$ \`e una sequenza di 0 e quindi otteniamo
\[ c_1 \oplus c_2 = m_1 \oplus m_2 \]
Dalla sequenza di bit ottenuta, si pu\`o raffinare la propria conoscenza del messaggio andando a cercare lunghe sequenze
di 0, le quali, indicano che quella parte di messaggio \`e stata inviata due volte.

\subsection{Sicurezza}\label{sicurezza_otp}
Vogliamo ora dimostrare che il cifrario \`e perfetto. Per farlo lavoriamo sotto alcune ipotesi
\begin{itemize}
	\item Tutti i messaggi sono lunghi $n$. Se il messaggio \`e pi\`u corto di $n$ si fa del \emph{padding} (si
	      aggiungono caratteri casuali in fondo).
	      Se invece il messaggio \`e pi\`u lungo di $n$ faccio una cifratura a blocchi.
	\item Tutte le sequenze di $n$ bit sono messaggi possibili.
	\item I messaggi privi di significato vengono utilizzati per confondere la crittoanalisi e ognuno di essi ha una
	      probabilit\`a molto bassa, ma comunque maggiore di 0, di essere inviato.
	\item La chiave deve essere casuale e unica per ogni messaggio.
\end{itemize}

\begin{theorem}
	Sotto le ipotesi appena elencate, One-Time Pad \`e un cifrario perfetto e impiega un numero minimo di chiavi.
	\begin{proof}
		Dimostriamo per prima cosa la \textbf{minimalit\`a}, ossia
		\[ N_n = N_k = 2^n \]
		ma questo \`e immediato dato che le chiavi sono sequenze di bit lunghe quanto i messaggi.
	\end{proof}

	\begin{proof}
		Dimostriamo ora che il cifrario \`e perfetto. Come sappiamo, un cifrario \`e perfetto se, per ogni $m \in$ MSG
		e per ogni $c \in$ CRITTO, vale
		\[ P(M = m \mid C = c) = P(M = m) \]
		Partiamo dicendo che
		\[ P(M = m \mid C = c) = \frac{P(M = m \wedge C = c)}{P(C = c)} \]
		dove il valore al numeratore \`e la probabilit\`a che il messaggio inviato sia $m$ e che sia stato cifrato in
		$c$.

		Per come \`e fatto lo XOR, fissato $m$, chiavi diverse producono crittogrammi diversi. Esiste dunque
		un'\textbf{unica} chiave $k$ che cifra $m$ in $c$. Pi\`u formalmente, possiamo affermare che la probabilit\`a
		che il crittogramma sia $c$ \`e uguale alla probabilit\`a di scegliere a caso l'unica chiave $k$ che cifra $m$
		in $c$
		\[ P(C = c) = \frac{1}{2^n} \]
		Se la probabilit\`a di ottenere il crittogramma $c$ dipende solo dalla chiave, allora i due eventi al
		numeratore sono indipendenti e possiamo riscrivere la formula iniziale in questo modo:
		\[ P(M = m \mid C = c) = \frac{P(M = m) \cdot P(C = c)}{P(C = c)} \]
		Semplificando \`e immediato ottenere
		\[ P(M = m \mid C = c) = P(M = m) \]
	\end{proof}
\end{theorem}

\subsection{Scambio delle chiavi}\label{chiavi_otp}
Un metodo ragionevole per lo scambio di chiavi \`e quello che prevede lo scambio tra i due utenti del generatore casuale
e del suo assetto iniziale (seme).
\begin{enumerate}
	\item I due generatori vengono impostati allo stesso modo con lo stesso seme.
	\item Si scrive un messaggio $m$ e si genera un chiave $k$ lunga $|m|$ con il generatore.
	\item Si cifra il messaggio con $k$.
	\item Si genera la chiave $k$ di $|c|$ bit con il secondo generatore, che ricordiamo essere uguale al primo e
	      inizializzato con lo stesso seme.
	\item Si decifra il crittogramma $c$ con la chiave $k$ generata dal secondo generatore.
\end{enumerate}
Alla fine di questo processo si ha che i due generatori sono impostati di nuovo alla stessa maniera e si pu\`o quindi
continuare la comunicazione.

Il generatore deve essere crittograficamente sicuro e il seme deve essere molto lungo in modo da essere al riparo da
attacchi a forza bruta sul seme.

\subsection{Conclusioni}\label{conclusioni_otp}
Proviamo a rimuovere l'ipotesi secondo cui ogni messaggio sia possibile, anche quelli non significativi.

Dato che le chiavi devono essere tante quante i messaggi possibili, se restringiamo questo insieme anche lo spazio
delle chiavi diventerebbe pi\`u piccolo e con esso anche la lunghezza delle chiavi diminuirebbe.

In lingua inglese i messaggi significativi lunghi $n$ bit sono circa $\alpha^n$ con
\[ \alpha = 1.1 \]
Se consideriamo quindi solo l'insieme dei messaggi significativi in inglese, la cardinalit\`a dell'insieme di chiavi
passa da $2^n$ a $1.1^n$.

Come gi\`a detto, il numero delle chiavi dev'essere almeno quanto il numero dei messaggi possibili, quindi
\[ N_k \geq N_m = \alpha^n < 2^n \]
e dato che $\alpha^n < 2^n$ \`e possibile descrivere le chiavi con $t$ bit, con $t$ tale che
\begin{gather*}
	2^t \geq \alpha^n \\
	\Downarrow \\
	t \geq n \log \alpha \quad \approx \quad 0.12 \cdot n
\end{gather*}
Abbiamo cos\`i ridotto il numero di chiavi possibili a circa un decimo del numero di chiavi che avevamo prima.

Il problema \`e che avendo ridotto cos\`i tanto l'insieme delle chiavi, un attacco di tipo forza bruta torna ad avere
senso.

Quello che si fa in genere, per riuscire a mitigare il problema riuscendo comunque a diminuire un po' il numero di
chiavi e far s\`i che decifrando un crittogramma con chiavi diverse si riesca a risalire a diversi messaggi
significativi.

In altre parole, cifrando messaggi diversi con chiavi diverse si ottiene lo stesso crittogramma.

Per fare questo il numero di coppie $\langle m, k \rangle$ deve essere molto maggiore del numero di crittogrammi.
Supponiamo di usare chiavi casuali di $t$ bit. Se il numero di messaggi significativi \`e $\alpha^n$ abbiamo
\[ \alpha^n \cdot 2^t \]
possibili coppie $\langle m, k \rangle$, mentre il numero dei crittogrammi rimane $2^n$. Otteniamo dunque che
\begin{gather*}
	\alpha^n \cdot 2^t >> 2^n \\
	\Downarrow \\
	n \log \alpha + t >> n
\end{gather*}
Sviluppando ancora i calcoli otteniamo che le chiavi devono essere lunghe
\[ t >> n - n \log \alpha \quad \rightarrow \quad t >> 0.88 \cdot n \]
affinch\'e si verifichi il fenomeno descritto in precedenza.

La rimozione dell'ipotesi non ci permette quindi di risparmiare sui bit della chiave se si vuole mantenere un buon grado
di sicurezza. Siamo comunque riusciti a diminuire il numero delle chiavi.