\section{TELNET}
Il protocollo \textbf{TELNET} (TErminal NETwork) fornisce la possibilità di controllare un
terminale da remoto. Si tratta di un protocollo non specifico per un'applicazione, è infatti
possibile collegarsi da remoto ad una macchina e poi eseguire le applicazioni che preferisco.

\subsection{Funzionamento}
Per riuscire a fare tutto questo, TELNET maschera sia la rete che i sistemi operativi e utilizza
un'interfaccia semplice (a caratteri) ma veloce. Abbiamo quindi la possibilità di
\begin{enumerate}
	\item Connetterci ad un server remoto, interagendo con il terminale.
	\item Inviare comandi alla macchina server.
	\item L'output della macchina remota viene trasportato al terminale dell'utente.
\end{enumerate}
In generale il protocollo stabilisce una connessione TCP con il server remoto, in seguito accetta
l'output prodotto dalla macchina server e lo visualizza sul terminale utente. Dall'altro lato il 
server accetta la connessione TCP e trasmette i dati al sistema operativo locale. La connessione 
persiste per tutta la durata della sessione di login.

\subsection{Problematiche}
Per poter funzionare, TELNET, deve poter operare con il numero massimo di sistemi e quindi gestire
dettagli di sistemi operativi eterogenei. I terminali possono differire gli uni dagli altri per 
codifica dei caratteri, larghezza della linea e lunghezza della pagina e per i tasti funzione
individuati da diverse sequenze di caratteri.

Per risolvere questo problema è stato definito uno standard comune, ossia un
\textbf{terminale virtuale} (NVT), con delle regole per la codifica dei caratteri e dei comandi.
Il terminale virtuale definisce un set di caratteri e comandi universale che permette di
trasformare il set localmente in uso in un set universale.

TELNET non è un protocollo sicuro in quanto fa viaggiare tutte le informazioni in chiaro. Ad oggi
esiste un protocollo che agisce in modo molto simile ma cifra la comunicazione, ossia SSH Secure 
Shell.
