\section{Alpha equivalenza}
Due espressioni $e_1$ ed $e_2$ sono \textbf{$\alpha$-equivalenti} ($e_1 \equiv_\alpha e_2$) se l'una può essere
ottenuta dall'altra rinominando una o più variabili legate, senza interferire con le variabili libere.

Le due espressioni
\[ \lambda a.ac \quad \text{e} \quad \lambda b.bc \]
sono \textbf{$\alpha$-equivalenti}.

Espressioni $\alpha$-equivalenti rappresentano lo stesso programma.

\subsection{Alpha conversione}
La sostituzione di una variabile legata con un'altra opportuna variabile \emph{fresca} costituisce una
trasformazione sintattica di programmi che, solitamente in matematica, viene chiamata \textbf{$\alpha$-conversione}.

La notazione
\[ e_1 \{ x := e_2 \} \]
è introdotta per descrivere la $\lambda$-espressione $e_1$, in cui ogni occorrenza della variabile $x$ è sostituita
dalla lambda espressione $e_2$.

Nel caso in cui $e_2$ contenga una variabile libera $y$ che è legata in $e_1$ c'è il rischio che $y$ venga catturata
dal legatore $\lambda$ di $e_1$. Legare una variabile libera è sempre da evitare.

La soluzione è $\alpha$-convertire prima $e_1$ introducendo una variabile fresca per ottenere una sostituzione che
eviti il problema di legare una variabile libera. Per esempio
\[ (\lambda x.(x * y)) \{ y := (x + x) \} = (\lambda x.(x * (x + x))) \]
In questo caso la variabile libera $x$ nell'espressione $y$ viene è una variabile legata nel corpo della funzione
e come vediamo verrebbe catturata dal legatore.

Per risolvere introduciamo una variabile fresca $z$ per riuscire a fare una $\alpha$-conversione:
\[ (\lambda x.(x * y)) \{ y := (x + x) \} = (\lambda z.(z * (x + x))) \]
Ora l'unico parametro è $z$ e abbiamo una variabile libera $x$ che rimane tale senza che venga catturata dal
legatore.