\documentclass[12pt]{article}

% \input{style}
\input{math}
\input{tikz}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{minted}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{svg}
\usepackage{wrapfig}

\definecolor{minted_bg}{rgb}{0.9, 0.9, 0.9}
\usemintedstyle{colorful}

\setminted[py]{
	tabsize=4,
	linenos=true,
	bgcolor=minted_bg,
	fontsize=\small,
	mathescape=true
}

\setminted[cpp]{
	tabsize=4,
	linenos=true,
	bgcolor=minted_bg,
	fontsize=\small,
	mathescape=true
}

\setminted[bash]{
	tabsize=4,
	% linenos=true,
	bgcolor=minted_bg,
	fontsize=\small,
	mathescape=true
}

\title{Parallelizzazione di algoritmi genetici}
\author{Federico Bustaffa}
\date{01/09/2024}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
	L'obbiettivo di questo progetto è quello di andare a studiare varie alternative
	per rendere più efficienti algoritmi genetici, soprattutto andando a lavorare
	in ambito parallelo per migliorare le fasi che costituiscono un collo di
	bottiglia per le prestazioni. In generale un algoritmo genetico ha sei
	componenti fondamentali:
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Generazione}: si genera in modo casuale la popolazione
		      iniziale.
		\item \textbf{Selezione}: si selezionano gli individui per l'accoppiamento
		      e la generazione di nuovi individui.
		\item \textbf{Crossover}: gli individui selezionati vengono fatti
		      accoppiare e se ne generano di nuovi.
		\item \textbf{Mutazione}: ogni nuovo individuo ha un certa probabilità di
		      subire una mutazione.
		\item \textbf{Valutazione}: si valuta il valore di fitness degli individui.
		\item \textbf{Rimpiazzo}: per mantenere omogeneo il numero di individui
		      nella popolazione si adottano politiche di rimpiazzo per scartare
		      alcuni individui.
	\end{enumerate}
	Non entriamo nel merito di quali siano possibili tecniche per implementare un
	algoritmo genetico. Quello che ci interessa è individuare la struttura di base.

	Le fasi che più ci preme ottimizzare andando a lavorare in parallelo sono
	quelle di crossover, mutazione e valutazione.

	La mutazione non è un passo computazionalmente dispendioso ma si presta bene ad
	essere parallelizzato. Le altre due fasi invece potrebbero richiedere molto
	tempo e costituire un grosso limite per le performance.
\end{abstract}

\tableofcontents

\include{parallel}

\end{document}
