
\subsection{Riduzione a scalini per righe}
Data una matrice in $Mat_{m \times n}(\mathbb{K})$ \`e possibile definire le
operazioni elementari di riga in modo analogo alle mosse di colonna in questo
modo:
\begin{enumerate}
	\item Sommare alla riga $i$ la riga $j$ moltiplicata per uno scalare $\lambda$
	\item Moltiplicare la riga $i$ per uno scalare $\lambda$
	\item Permutare fra loro due righe, diciamo $i$ e $j$
\end{enumerate}
A questo punto possiamo definire la forma a scalini per righe di una matrice.
In questo caso chiameremo \emph{profondit\`a} di una riga la posizione occupata,
contata da destra, dal suo coefficiente diverso da zero che sta pi\`u a sinistra
nella riga. La riga nulla ha \emph{profondit\`a} 0.

\begin{defn}
	Una matrice $A$ in $Mat_{m \times n}(\mathbb{K})$, si dice \textbf{in forma
		a scalini per righe} se:
	\begin{itemize}
		\item Leggendo la matrice dall'alto verso il basso, le righe non nulle si
		      incontrano tutte prima delle righe nulle.
		\item Leggendo la matrice dall'alto verso il basso, le profondit\`a
		      delle sue righe non nulle risultano strettamente decrescenti.
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{theorem}
	Data una matrice $A$ in $Mat_{m \times n}(\mathbb{K})$ \`e sempre possibile,
	usando un numero finito di operazioni elementari sulle righe, ridurre la
	matrice in forma a scalini per righe.
\end{theorem}

In particolare, anche quando abbiamo una matrice in forma a scalini per righe, si
possono definire i \textbf{pivot} della matrice, come i coefficienti pi\`u a
sinistra delle righe non nulle.

Inoltre anche in questo caso \`e possibile definire una forma a scalini
\emph{particolare}: la forma a \textbf{scalini per righe ridotta}.

\begin{example}
	Matrice in forma a scalini per righe
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 & -20 \\
			0 & 1 & 0 & 0   \\
			0 & 0 & 1 & 5
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
\end{example}

\begin{corollary}
	Ogni matrice $A$ pu\`o essere trasformata, attraverso le operazioni elementari
	sulle righe, in una matrice in forma a scalini per righe ridotta.
\end{corollary}

In generale valgono tutte le propriet\`a gi\`a elencate per le operazioni sulle 
colonne. 