\section{Client}
Per quanto riguarda il client ho deciso di mantenerlo più semplice possibile.

\subsection{Strutture dati}
Il client non mantiene molte strutture dati in quanto tutto ciò di cui necessita gli viene fornito
dal server tramite richieste.

\subsubsection{Risultati partite}
Unica struttura dati di rilievo presente lato client è quella in cui vengono memorizzati i
messaggi in arrivo sul gruppo sociale. Tale lista è gestita dal thread che si occupa di stare in
ascolto sul gruppo e ogni qual volta arriva un nuovo messaggio contente la partita di un altro
utente lo salva in una coda implementata tramite una \verb|LinkedList| sincronizzata.

\subsection{Concorrenza}
La concorrenza in questo caso è minima poiché l'unico thread avviato in aggiunta a quello
principale è il \verb|MulticastReceiver| che si occupa di stare in ascolto sul gruppo di multicast
e, in caso riceva risultati di partite condivisi da altri utenti li aggiunge alla lista dei
risultati di cui abbiamo parlato nel paragrafo dedicato alle strutture dati.

Nel caso in cui ci siano utenti che condividono i loro risultanti mentre l'utente richiede di
visionare il contenuto della lista, potrebbero verificarsi conflitti e/o inconsistenze. \`E quindi
necessario rendere la lista sincronizzata per avere un accesso in mutua esclusione alla struttura.

\subsection{Comunicazioni}
I protocolli di comunicazione, come per il server, sono molteplici, ognuno necessario ad assolvere
compiti.

\subsubsection{RMI}
Il client quando avviato accede al servizio remoto pubblicato dal server per essere in grado di
registrarsi tramite l'interfaccia \verb|Registration|.

Se si effettua il login utilizza la medesima interfaccia per registrarsi al servizio di notifica
inviando un'istanza della class \verb|NotifyService|. Dato che più thread lato server potrebbero
usare tale oggetto per inviare notifiche al client è necessario rendere i suoi metodi
sincronizzati.

\subsubsection{TCP}
Il client non utilizza Java NIO per le connessioni TCP ma dei semplici \verb|Socket| con i quali
si connette al server ed è in grado di inviare e ricevere messaggi in forma testuale tramite i
metodi \verb|send| e \verb|receive|.

\subsubsection{UDP}
Come ribadito in precedenza, il client avvia un thread \verb|MulticastReceiver| in grado di
mettersi in attesa di messaggi UDP in arrivo sul gruppo di multicast.
