\chapter{Introduzione}
In questo corso andremo a trattare gli aspetti fondamentali delle reti come \textbf{Internet}, 
\textbf{protcolli di rete} e \textbf{interconnessioni di rete}.

Quando parliamo di \textbf{Internet} facciamo riferimento alla rete pubblica che utilizziamo per 
scambiare informazioni in rete. Per riuscire a interagire con Internet dobbiamo aderire a certe
specifiche ben definite tramite protocolli. Internet è un sistema complesso composto da
\begin{itemize}
	\item \textbf{Host}: dispositivi utente come computer e smartphone.
	\item \textbf{Link di comunicazione}: mezzi trasmissivi sui quali viaggiano le informazioni
		come cavi in rame, fibra ottica e onde radio.
	\item \textbf{Dispositivi di interconnessione}: elementi intermedi come router o switch che 
		permettono di condividere i link di comunicazione.
\end{itemize}
Passiamo ora a qualche definizione preliminare utile per orientarci nei prossimi argomenti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Rete}: interconnessione di dispositivi, come host, router e switch , in grado di
		scambiarsi informazioni.
	\item \textbf{Host}: si dividono in macchine utente e server. I primi tipicamente dedicati
		all'esecuzione di applicazioni mentre gli altri sono tipicamente adibiti all'erogazione 
		di servizi per le macchine utente.
	\item \textbf{Dispositivi di interconnessione}: sono tipicamente router (interconnessione di 
		reti) e switch (interconnessione di host).
	\item \textbf{Collegamenti}: sono i mezzi trasmissivi.
\end{itemize}

\section{Tipologie di reti}
Come prima tipologia di rete trattiamo la rete \textbf{LAN} (Local Area Network), ossia una rete
\emph{locale} e quindi circoscritta ad un'area limitata. Sono reti \emph{private} e quindi di
proprietà di un'organizazzione utilizzate per interconnetere degli host fra di loro e si estendono
tipicamente fino a qualche chilometro.

All'inizio le reti LAN erano implementate tramite un cavo condiviso tra gli host. Questo metodo 
risulta molto lento nel momento in cui il traffico cresce in quanto il pacchetto viaggia sul cavo
e arriva ad ogni host che controlla se tale pacchetto è destinato a lui oppure no.

La struttura moderna prevede l'utilizzo di uno switch al quale si connettono i vari host in modo 
indipendente. Lo switch si occupa di reindirizzare i pacchetti che gli arrivano solo verso gli 
host destinatari di tali pacchetti.

La seconda tipologia di rete è la rete \textbf{WAN} (Wide Area Network), ossia una rete
\emph{geografica} il scopo è interconnetere LAN o host separati da distanze geografiche. \`E
gestita da un operatore di rete che fornisce servizi ai clienti. Esistono due tipi di WAN:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Punto-punto}: collega due dispositivi in modo diretto tramite un mezzo
		trasmissivo.
	\item \textbf{A commutazione}: collega due dispositivi tramite dispositivi di interconnessione
		intermedi che effettuano la \emph{commutazione} (vedremo più avanti).
\end{itemize}
