\section{HTTP}
L'\textbf{HTTP} (Hyper Text Transfer Protocol) è il protocollo generalmente usato per navigare in
rete e dunque per fare richieste di contenuti sul web. Si tratta di un protocollo
\textbf{stateless}, ossia senza memoria di stato, in quanto le coppie richiesta/risposta sono
indipendenti.

Il protocollo non è limitato all'ipertesto ma supporta lo scambio di informazioni di qualsiasi 
genere. Questo grazie un sistema di tipizzazione e negoziazione sulla rappresentazione dei dati.

Il protocollo utilizza TCP come servizio di trasporto in quanto non può permettersi la perdita di
dati.

Per il protocollo HTTP possiamo andare ad aggiungere un ulteriore parametro alle URL, ossia la
\verb|query|, una stringa di informazioni che deve essere interpretata dal server.
\begin{center} \verb|http://<host>:<port>/<path>?<query>| \end{center}
In questo modo possiamo andare a manipolare la risorsa richiesta (sempre nei limiti di ciò che il
server ci rende disponibile).

\subsection{Connessioni}
Una \textbf{connessione} è un circuito logico di livello trasporto stabilito tra due programmi
applicativi per comunicare. Le connessioni possono essere
\begin{itemize}
	\item \textbf{Non persistenti}: ad ogni richiesta del client viene aperta una nuova connessione
		TCP.
	\item \textbf{Persistenti}: la connessione TCP non viene chiusa fin quando non viene conclusa 
		la sessione di scambio delle informazioni.
\end{itemize}
Ad oggi HTTP implementa un tipo di connessione persistente che è diventato uno standard de facto.

\subsubsection{Pipelining}
